\section{Compressione del modello ML}
\label{sec:compressione}

\subsection{Motivazione}

Un dispositivo Edge a risorse limitate come un Raspberry Pi dispone di
poca RAM e di una CPU priva di acceleratore grafico dedicato. Eseguire su un
simile dispositivo un modello nella sua forma originale (33,44 MB,
precisione a 32 bit per parametro) è possibile ma non ottimale in termini
di occupazione di memoria e velocità di risposta. La pipeline di
compressione, implementata nello script standalone \texttt{models/compress.py}
(da eseguire manualmente, non richiamato dal ciclo principale), applica e
confronta tre approcci: pruning, quantizzazione, ed export in formato ONNX.

\subsection{Pruning strutturato}

Il \emph{pruning} ("potatura") rimuove i filtri convoluzionali meno
rilevanti per la predizione finale. Per capire quali filtri contano meno,
il progetto calcola per ciascuno la sua norma L1\footnote{La \emph{norma
L1} di un insieme di numeri (qui, i pesi di un filtro) è semplicemente la
somma dei loro valori assoluti: più i pesi sono vicini a zero, più la
norma L1 del filtro è bassa. È una delle tante misure possibili di
"quanto è grande" un insieme di numeri; si preferisce ad altre proprio
perché premia i pesi piccoli, rendendola un buon indicatore di quali
filtri contribuiscono poco e possono quindi essere eliminati.}: un filtro
con norma L1 bassa contribuisce in media poco all'attivazione finale della
rete, ed è quindi un buon candidato alla rimozione. Applicando questo criterio a tutti i filtri di un layer
convoluzionale, si eliminano quelli col punteggio più basso, fino a
raggiungere la percentuale di rimozione desiderata (\emph{sparsità}),
fissata al 30\% per ciascun layer nella pipeline attuale. In pratica, tutto
questo è realizzato con una singola funzione di libreria,
\texttt{torch.nn.utils.prune.ln\_structured}~\ref{bib:pytorch}, applicata
a ciascun layer \texttt{Conv2d} della rete: le si indica di usare la norma
L1 ($n=1$) e di operare lungo la dimensione dei filtri stessi
(\texttt{dim=0}, i canali di output, non quelli di input).

A differenza del pruning non strutturato, che azzera singoli pesi sparsi
all'interno dei filtri senza ridurre il numero di operazioni (il filtro
resta comunque intero, semplicemente con più zeri al suo interno), il
pruning \textbf{strutturato} elimina interi filtri: la rete risultante ha
effettivamente meno canali, quindi meno moltiplicazioni da eseguire durante
l'inferenza, e non solo pesi nulli che verrebbero comunque moltiplicati.

Quando \texttt{ln\_structured} individua i filtri da eliminare, non li
rimuove subito: crea invece una \emph{maschera}, cioè un secondo tensore
delle stesse dimensioni dei pesi del layer, composto solo da 0 e 1 (0 dove
il filtro è stato scartato, 1 dove è stato mantenuto), e mantiene separati
sia i pesi originali sia questa maschera. Il valore effettivo usato in
inferenza è il prodotto fra i due: dove la maschera vale 0 il peso
corrispondente si annulla, anche se il suo valore originale è ancora
conservato da qualche parte in memoria. Questo doppio binario è comodo in
fase di sperimentazione (permette di annullare il pruning o cambiare i
filtri scartati senza perdere i pesi originali), ma è inutilmente
ingombrante per il modello finale. La chiamata a \texttt{prune.remove},
alla fine della pipeline, fonde i due tensori in uno solo: applica la
maschera una volta per tutte, scarta i pesi originali e la maschera stessa,
e lascia un unico tensore di pesi -- più piccolo da salvare su disco e
privo di qualunque struttura accessoria.

\begin{notebox}
La pipeline attuale applica il pruning in un unico passo, senza una fase di
\emph{fine-tuning} successivo (un breve riaddestramento per recuperare parte
dell'accuratezza persa, tecnica comune nella letteratura sul pruning). È il
motivo principale del calo di accuratezza osservato per questa tecnica
(Sezione~\ref{sec:risultati}): la rete perde filtri senza mai avere
l'occasione di riadattare i pesi restanti.
\end{notebox}

\subsection{Quantizzazione}

La \emph{quantizzazione} converte i pesi del modello da virgola mobile a 32
bit (float32) a un formato intero a 8 bit (INT8), riducendo la dimensione
di un fattore prossimo a 4 e velocizzando i calcoli su CPU prive di unità
dedicate al floating point ad alta precisione. Il progetto usa la
\emph{quantizzazione dinamica}~\ref{bib:pytorch}: i pesi sono convertiti
in anticipo, le attivazioni (i dati che attraversano la rete durante
l'inferenza) vengono quantizzate al volo ad ogni esecuzione, senza bisogno
di una fase di calibrazione su dati di esempio. È applicata per due strade
distinte: direttamente in PyTorch, oppure dopo aver esportato il modello in formato \textbf{ONNX}\footnote{\emph{ONNX}: formato standard indipendente
dal framework che rappresenta grafo e pesi in un unico file, eseguibile con
\emph{ONNX Runtime}, spesso più efficiente in inferenza.} e quantizzato con
\texttt{onnxruntime.quantization}~\ref{bib:onnx}.

\subsection{Le tre varianti compresse generate}

La pipeline produce tre varianti compresse, riassunte di seguito, selezionabili in \texttt{config.yaml}
o dalla dashboard.

\begin{table}[h]
\centering
\small
\begin{tabular}{@{}p{2.8cm}p{3.4cm}p{6.2cm}@{}}
\toprule
\textbf{Variante} & \textbf{File generato} & \textbf{Tecnica applicata} \\
\midrule
\texttt{onnx} & \seqsplit{model\_quantized.onnx} & Sola quantizzazione dinamica INT8 (ONNX Runtime), sul modello originale non potato \\[4pt]
\seqsplit{\texttt{pruned\_quantized}} & \seqsplit{model\_pruned\_quantized.pth} & Pruning strutturato (30\%) + quantizzazione dinamica INT8, in PyTorch \\[4pt]
\texttt{pruned} & \seqsplit{model\_pruned.pth} & Solo pruning strutturato (30\%), pesi ancora in float32 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Le tre varianti compresse prodotte dalla pipeline di \texttt{compress.py}.}
\label{tab:varianti-compresse}
\end{table}

